# 8. 尿素サイクルの反応機構と生体内での役割

## 尿素サイクルの役割

アミノ酸の代謝分解の過程で窒素が生じるがこれを排出する手段の一つが尿素サイクルによる尿素の合成である。  
同じく窒素排出手段のアンモニアの合成では水の供給が限られた場合に毒性が高いため、アンモニアから尿素を合成することでその毒性を下げている。  
合成された尿素は血中に分泌され、腎臓で集められて尿に排泄される。

## 尿素サイクルの反応機構

尿素サイクルに供給される窒素源はカルバモイルリン酸である。これはミトコンドリア内で生じたアンモニアから合成される。

### シトルリンの合成

カルバモイルリン酸とオルニチンが反応することでシトルリンとリン酸が生じる。

反応に使われるオルニチンは輸送系を通ってサイトゾルからミトコンドリア内部に運び込まれる。

生成されたシトルリンはやはり輸送系を通ってサイトゾルに運び出される。

### アルギニノコハク酸の合成

シトルリンとアスパラギン酸がATPを消費して反応することでアルギニノコハク酸が生じる。

### アルギニンの合成

アルギニノコハク酸からフマル酸が離脱してアルギニンが生じる。

先のアルギニノコハク酸の合成と組み合わせて考えると、第二の窒素を導入したことになる。

フマル酸は加水分解してりんご酸、NAD+と反応してオキサロ酢酸となり糖新生に使われる。

### 尿素の合成

アルギニンを加水分解することで尿素が生じ、同時にオルニチンが再生する。
